# SOLID
**SOLID** (сокр. от англ. single responsibility, open-closed, Liskov substitution, interface segregation и dependency inversion) в программировании — 
мнемонический акроним, введённый Майклом Фэзерсом (Michael Feathers) для первых пяти принципов, названных Робертом Мартином в начале 2000-х,
которые означали пять основных принципов объектно-ориентированного программирования и проектирования.
Принципы SOLID способствуют откладыванию принятия технических решений и разделению труда программистов.

## Описание
Использование в совокупности данных принципов позволяет повысить вероятность того, что программист создаст систему, 
которую будет легко поддерживать и расширять в течение долгого времени. 
Принципы SOLID — это руководства, которые могут применяться во время работы над программным обеспечением для удаления «кода с запашком»,
предписывая программисту выполнять рефакторинг исходного кода, пока тот не станет разборчиво написанным и расширяемым. 
Это часть общей стратегии гибкой и адаптивной разработки

## Признаки плохого проекта

 - **Закрепощённость**: система с трудом поддается изменениям, поскольку любое минимальное изменение вызывает эффект "снежного кома", 
 затрагивающего другие компоненты системы.
 - **Неустойчивость**: в результате осуществляемых изменений система разрушается в тех местах, которые не имеют прямого отношения
  к непосредственно изменяемому компоненту.
 - **Неподвижность**: достаточно трудно разделить систему на компоненты, которые могли бы повторно использоваться в других системах.
 - **Вязкость**: сделать что-то правильно намного сложнее, чем выполнить какие-либо некорректные действия.
 - **Неоправданная сложность**: проект включает инфраструктуру, применение которой не влечёт непосредственной выгоды.
 - **Неопределенность**: исходный код трудно читать и понимать. Недостаточно четко выражено содержимое проекта.
 
## Принципы

Избавиться от "признаков плохого проекта" помогают следующие пять принципов SOLID:

Инициал | Представляет | Название, понятие
--- | --- | ---
**S** | `SRP` | Принцип единственной ответственности (**The Single Responsibility Principle**) - Каждый класс выполняет лишь одну задачу. _A module should be responsible to one, and only one, actor._ Старая формулировка: _A module should have one, and only one, reason to change._
**O** | `OCP` | Принцип открытости/закрытости (**The Open Closed Principle**) - программные сущности … должны быть открыты для расширения, но закрыты для модификации. _A software artifact should be open for extension but closed for modification._ Старая формулировка: _You should be able to extend a classes behavior, without modifying it._
**L** | `LSP` | Принцип подстановки Барбары Лисков (**The Liskov Substitution Principle**) - объекты в программе должны быть заменяемыми на экземпляры их подтипов без изменения правильности выполнения программы. Наследующий класс должен дополнять, а не изменять базовый.
**I** | `ISP` | Принцип разделения интерфейса (**The Interface Segregation Principle**) - много интерфейсов, специально предназначенных для клиентов, лучше, чем один интерфейс общего назначения. _Make fine grained interfaces that are client specific._
**D** | `DIP` | Принцип инверсии зависимостей (**The Dependency Inversion Principle**) - Зависимость на Абстракциях. Нет зависимости на что-то конкретное. _Depend on abstractions, not on concretions._


## Шпаргалка

- **Принцип единственной ответственности (Single responsibility)**
> **«На каждый объект должна быть возложена одна единственная обязанность»**.
> Для этого проверяем, сколько у нас есть причин для изменения класса — если больше одной, то следует разбить данный класс.

- **Принцип открытости/закрытости (Open-closed)**
> **«Программные сущности должны быть открыты для расширения, но закрыты для модификации»**. 
> Для этого представляем наш класс как «чёрный ящик» и смотрим, можем ли в таком случае изменить его поведение.

- **Принцип подстановки Барбары Лисков (Liskov substitution)**
> **«Объекты в программе могут быть заменены их наследниками без изменения свойств программы»**. 
> Для этого проверяем, не усилили ли мы предусловия и не ослабили ли постусловия. Если это произошло — то принцип не соблюдается

- **Принцип разделения интерфейса (Interface segregation)**
> **«Много специализированных интерфейсов лучше, чем один универсальный»**.
> Проверяем, насколько много интерфейс содержит методов и насколько разные функции накладываются на эти методы, и если необходимо — разбиваем интерфейсы.

- **Принцип инверсии зависимостей (Dependency Invertion)**
> **«Зависимости должны строится относительно абстракций, а не деталей»**.
> Проверяем, зависят ли классы от каких-то других классов(непосредственно инстанцируют объекты других классов и т.д) и если эта зависимость имеет место, заменяем на зависимость от абстракции.

